\section{Das Pumping-Lemma}

\begin{frame}{Das Pumping-Lemma für kontextfreie Sprachen}
    Wie auch für reguläre Sprachen können wir ein Pumping-Lemma für kontextfreie
    Sprachen definieren.

    \begin{definition}[Pumping-Lemma für kontextfreie Sprachen]
        Sei \(L\) eine kontextfreie Sprache. Dann existiert eine Zahl \(n \in \mathbb{N}\),
        so dass für jedes Wort \(z \in L\) mit \(\abs{z} > n\) eine Darstellung der Form
        \[z = uvwxy \text{ mit } \abs{vwx} \leq n, vx \neq \epsilon\] existiert, bei der
        auch \(uv^iwx^iy \in L\) ist für alle \(i \in \mathbb{N}_0\).
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Pumping-Lemma für kontextfreie Sprachen}
    \begin{Aufgabe}{Anwenden des Pumping-Lemma}
        Zeigt oder widerlegt, dass folgende Sprachen kontextfrei sind:
        \begin{itemize}
            \item \(L_1 = \set{(ab)^n(ca)^n(bc)^n \mid n \geq 0}\)
            \item \(L_2 = \set{a^nb^{2n}c \mid n \geq 0}\)
            \item \(L_3 = \set{a^nb^{n^2} \mid n \geq 0}\)\footnote{Achtung, schwere Aufgabe!}
        \end{itemize}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Pumping-Lemma für kontextfreie Sprachen} %https://verify.rwth-aachen.de/fosap10/uebungen/blaetter/Loesung8.pdf
    \pause
    \begin{enumerate}[<+->]
        \item Wähle \(w=(ab)^n(ca)^n(bc)^n\) und \(i=1\). Dann kann mit \(\abs{vwx} \leq n\)
            kein Wort gewählt werden, welches alle 3 Blöcke enthält. Pumpen ist also
            nicht möglich.
        \item Eine entsprechende Sprache ist trivial zu finden.
        \item Wähle w=\(a^nb^{n^2}\). Wähle nun \(i=2\). 
            \begin{enumerate}[<+->]
                \item Falls \(vwx \in L(a^*)\) bzw. \(vwx \in L(b^*)\) sind wir fertig.
                \item Falls \(vwx = a^kb^l\). Falls die Grenze zwischen \(a\) und
                    \(b\) in \(v\) oder \(x\) verläuft enthält \(z'\) das Teilwort
                    \(ba\) und wir sind fertig
                \item Sei also nun \(v = a^p\) und \(x = b^q\). Dann ist \(w = a^{k-p}b^{l-q}\)
                    und \(z' = uvvwxxy = a^{n-k}a^pa^pa^{k-p}b^qb^qb^{n^2-q} = a^{n+p}b^{n^2+q}\).
                    Dann muss aber \(n^2+2np+p^2 = n^2+q\) gelten. Wegen \(n \geq \abs{vwx} \geq q\)
                    ist dies ein Widerspruch.
            \end{enumerate}
            Die Sprache ist also nicht kontextfrei.
    \end{enumerate}
\end{frame}